\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}
\drop{E}n este capítulo se hará una descripción de conceptos que motivan a la realización de este proyecto. Se partirá del concepto de \emph{Cloud Computing}, como paradigma fundamental de la computación actual, se expondrá la importancia de la disponibilidad de servicios en las intraestructuras de las \acf{TIC}, así como la importancia de la monitorización de servicios para garantizar la disponibilidad y medir la calidad asociada a productos y procesos de negocio dentro de una organización. 

También se describirán los requisitos que debe cumplir una solución de monitorización para una infraestructura de plataforma en la nube y se hará una comparativa de soluciones de este tipo que existen en la actualidad.

\section{Cloud Computing}

Según se mencionó en el capítulo introductorio, no existe una definición precisa de qué es \emph{Cloud Computing}. Se puede definir de forma general como un nuevo estilo de computación en el que se proporcionan recursos escalables y a menudo virtualizados como servicios a través de Internet \cite{furht2010handbook}.

\subsection{Características}
En general todas las definiciones coinciden en una serie de características  que definen al modelo \cite{wcloud}:
\begin{itemize}
\item Agilidad: capacidad de mejora para ofrecer recursos tecnológicos al usuario por parte del proveedor.
\item Costo: muchos costos necesarios para operar, se reducen:
\begin{itemize}
   \item La infraestructura se proporciona típicamente por una tercera parte y no tiene que ser adquirida.
   \item Precio flexible en función del consumo realizado.
   \item Implementación más rápida y con menos riesgos, sin una gran inversión.
	 \item Uso eficiente de la energía requerida (datacenters optimizados).
\end{itemize}
\item Escalabilidad y elasticidad: capacidad de aprovisionamiento de recursos sobre una base de autoservicio casi en tiempo real, para atender a demandas variables.
\item Independencia de dispositivo y ubicación: permite a los usuarios acceder a los sistemas utilizando un navegador web, o aplicaciones dedicadas, desde cualquier lugar.
\item Rendimiento: Se controla y optimiza el uso de los recursos automáticamente, de manera trasparente para el usuario y el proveedor del servicio.
\item Seguridad: los proveedores de infraestructura son capaces de dedicar recursos a la solución de los problemas de seguridad que muchos clientes no pueden permitirse abordar. El proveedor de plataforma la nube es responsable de seguridad a nivel de sistema mientras que el proveedor de servicios es responsable de la seguridad sólo a nivel de aplicación.
\item Abstracción de recursos: La infraestructura física de los recursos es transparente al usuario.
\end{itemize}


\subsection{Modelos de servicio}
Existe una serie de modelos de servicio cloud definidos por el \acf{IEFT}, estos modelos de servicio se definen según la visibilidad de recursos para los usuarios, y el perfil de éstos \cite{ucc}:

\begin{itemize}
\item \emph{\acf{SaaS}}: las aplicaciones están alojadas por una compañía o proveedor de servicio y puestas a disposición de los usuarios a través de una red. Los usuarios de un SaaS ven la aplicación, y acceden a ella mediante aplicaciones cliente o navegadores web.

En esta categoría, tenemos todas las aplicaciones actuales orientadas al usuario final: Redes sociales, aplicaciones de colaboración, buscadores, visualización de contenidos, streaming …

El proveedor licencia la aplicación a los usuarios mediante pago por evento, suscripciones o de forma gratuita, financiándose a través de otros medios como la publicidad.

\item \emph{\acf{PaaS}}: ponen a disposición del usuario sistemas operativos y servicios o componentes requeridos para el despliegue de una o varias aplicaciones en particular: bases de datos, servidores web, herramientas de desarrollo,\... etc, permitiendo la creación fácil y rápida de aplicaciones sin la necesidad de comprar y mantener el software y la infraestructura que lo sostiene. Además se le proporciona otra serie de facilidades:
\begin{itemize}
\item Servicios para desarrollar, probar, desplegar, alojar y mantener aplicaciones en el mismo entorno integrado. Todos estos servicios deben cumplir con el proceso de desarrollo de aplicaciones.
\item Herramientas de creación de interfaz web de usuario, para crear, modificar, probar y desplegar distintos escenarios posibles para la de interfaz de usuario.
\item Arquitectura \emph{Multi-tenant} donde múltiples usuarios concurrentes pueden usar la misma aplicación de desarrollo.
\item Escalabilidad inherente para el software desplegado incluyendo balanceo de carga y tolerancia a fallos.
\item Integración con web services y bases de datos a través de estándares comunes.
\item Soporte para colaboración de equipo de desarrollo. Algunas soluciones \acs{PaaS} incluyen herramientas de comunicación y  planificación de proyectos.
\item Herramientas para facturación y gestión de suscripciones.
\end{itemize}

Este tipo de servicios, están orientados a desarrolladores y proveedores de aplicaciones.

\item \emph{\acf{IaaS}}: se proporciona al usuario, de forma escalable y bajo demanda, recursos computacionales como servicio: servidores virtuales, conexiones de red, direcciones \acs{IP} o balanceadores de carga. Físicamente, el repertorio de recursos hardware disponibles procede de multitud de servidores y redes, generalmente distribuidos entre numerosos centros de datos, de cuyo mantenimiento se encarga el proveedor del servicio \acs{IaaS}. El cliente, por su parte, obtiene acceso a los componentes virtualizados para construir con ellos su propia plataforma tecnológica.

Este tipo de servicios está orientado a arquitectos de red.

El licenciamiento de estos servicios se realiza mediante pago por uso, tipicamente por hora, semana o mes. Algunos proveedores también hacen cargos a sus clientes según el consumo de algunos elementos como escrituras en disco o ancho de banda de red.

Entre los proveedores comerciales más importantes de \acs{IaaS} en la actualidad, tenemos \acf{AWS}, Windows Azure, Google Compute Engine, Rackspace Open Cloud, e IBM SmartCloud Enterprise.

Actualmente, existen proyectos de software libre que permiten la creación de servicios \acs{IaaS} completos, Como Open Stack y Cloudstack, que se describirán detalladamente en secciones posteriores.
\end{itemize}

\subsection{Modelos de despliegue}
Las plataformas \acs{IaaS}, se pueden clasificar en varios modelos, según su despliegue \cite{wcloud}:
\begin{itemize}
\item Cloud Público: Los recursos se ponen a disposición de los clientes o de una gran organización. El proveedor de los servicios es el que gestiona y posee la propiedad de los recursos. 
\item Cloud Privado: La infraestructura está concebida y operada para una sóla organización. La gestión puede ser interna a la organización o la puede realizar proveedor externo.
\item Cloud comunitario: La infraestructura del cloud se comparte entre varias organizaciones con fines comunes. Puede ser gestionada por las organizaciones que componen la comunidad o por un proveedor externo.
\item Cloud Híbrido: Responde a una composición de dos o más clouds (privados, públicos o comunitarios).  
\end{itemize}

\subsection{Etapas en la adopción del modelo Cloud Computing}
\label{sub:tran}
 Muchos proveedores de \acs{TIC}, creen que la adopción del modelo cloud computing, a nivel tanto corporativo como de proveedor de servicios, debe ser una progresión gradual, basada en etapas evolutivas a realizar sobre la infraestructura y los procesos de una organización. Cada fase se construye sobre los resultados obtenidos en la fase previa (ver figura \ref{fig:stages})\cite{santana2013data}:

\begin{itemize}
\item Consolidación: esta fase trata de reducir la complejidad de la infraestructura, centralizando los servicios de \acs{TIC}. Algunos ejemplos de acciones a emprender durante esta fase serían: reducir el número de datacenters, sustituir viejos servidores por nuevos más potentes, migrar distintas aplicaciones a una aplicación unificada o consolidar datos de distintos origenes.
\item Virtualización: en esta fase se optimiza el uso de recursos, adoptando las tecnologías de virtualización disponibles, como por ejemplo la virtualización de los servidores, las redes y el almacenamiento. La virtualización permite desacoplar la capa de recursos físicos de las aplicaciones y los servicios alojados, permitiendo que se compartan los recursos entre distintos usuarios y aplicaciones.
La gestión de los recursos se ve de nuevo optimizada al tener acceso a recursos lógicos administrables mediante una interfaz unificada.
\item Estandarización: Durante esta fase se reducen diferentes elementos físicos y virtuales, diseños y procedimientos para la adecuación a normas propuestas por entidades como \acf{ISO} o \acf{NIST} para cloud computing, que incluyen la adopción de estándares para aspectos como seguridad, tareas de mantenimiento o desarrollo de \acs{API} para gestión de cloud, aumentando la predictibilidad operacional.
\item Automatización: su principal objetivo es cambiar tareas manuales o repetitivas comunes por tareas automatizadas para mejorar la eficiencia operacional. Como consecuencia, los tiempos de despliegue, se reducen, y se libera al personal de \acs{TIC} para dedicarse a tareas más importantes como despliegue de nuevos servicios. Las herramientas de automatización, tendrán mucho que ver con las decisiones tomadas en las etapas previas de consolidación y estandarización.  
\item Cloud o Autoservicio: como último paso, el proceso previo de automatización, permite que el usuario final pueda acceder a un conjunto de servicios de calidad, bajo demanda y sin necesidad de ningún intermediario, bajo un modelo de pago por servicio.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/stages.png}
	\caption{Etapas en la implantación de cloud computing \cite{santana2013data}}
	\label{fig:stages}
\end{figure}

\subsection{CloudStack}
CloudStack \cite{cloudstack} es una plataforma Open Source diseñada para desplegar y gestionar un entorno cloud computing \acs{IaaS}. Es usada por muchos proveedores para proporcionar soluciones de cloud publico, privado e híbrido.

Fué desarrollado por \emph{cloud.com} desde 2008 y adquirido en 2011 por Citrix. La versión 3.0 fué liberada por Citrix en 2012 y donada a la fundación \acf{ASF}.

Es escalable y multi-usuario. Gestiona la red, almacenamiento y nodos de computación que forman una infraestructura cloud. Algunas de sus características son \cite{cloudstackconcepts}:
\begin{itemize}
\item Soporte para múltiples hipervisores: Hyper-V, \acs{KVM}, \acs{LXC}, vSphere, XenServer, Xen Project y Bare Metal (Aprovisionamiento en máquinas físicas).
\item Gestión de infraestructura masivamente escalable y tolerante a fallos: CloudStack, puede gestionar decenas de miles de servidores instalados en datacenters distribuidos geográficamente. El servidor de gestión escala casi linealmente, eliminando la necesidad de tener servidores de gestión a nivel de cluster. El mantenimiento u otras indisponibilidades del servidor de gestión, se pueden producir sin afectar a las máquinas virtuales que se ejecutan en el cloud.
\item \acs{API}: CloudStack proporciona una \acs{API} \acs{REST} propia para la operación, gestión y uso de la infraestructura, y otra para proporcionar compatibilidad con \acs{AWS} \acs{EC2} que permite usar las herramientas de esta plataforma.
\item Interfaz gráfica de usuario: CloudStack ofrede a los administradores y usuarios finales una interfaz web para aprovisionar y mantener el cloud. La interfaz de usuario se puede personalizar para reflejar la apariencia deseada por la empresa o el proveedor de servicios.
\item Alta disponibilidad: la plataforma dispone de varias características para aumentar la disponibilidad del sistema tanto del servidor de gestión como de los recursos de infraestructura.
\end{itemize}

Architectura (ver figura \ref{fig:cloudstack_architecture}):
La arquitectura de CloudStack consiste de dos partes principales \cite{cloudstackconcepts}: 
\begin{itemize}
\item El servidor de gestión: se ejecuta en una máquina física o virtual, y proporciona las siguientes funcionalidades:
\begin{itemize} 
\item Interfaz de usuario: para administradores y usarios finales.
\item \acs{API}, ya descrita en las características de la plataforma.
\item Gestión de asignación de recursos físicos a máquinas virtuales.
\item Gestión de direcciones \acs{IP} públicas y privadas.
\item Reserva el almacenamiento durante la creación de las máquinas virtuales.
\item Gestión de snapshots (estado almacenado de las máquinas virtuales en un instante determinado), imágenes ISO, e imágenes de disco (plantillas).
\item Proporciona un punto único de configuración para el cloud.
\end{itemize}

\item La infraestructura o recursos a  gestionar. La infraestructura consiste en elementos que se describen y relacionan como se describe a continuación:
\begin{itemize}
\item Host: es un nodo de computación sencillo en el que un hipervisor ejecuta máquinas virtuales.
\item Almacenamiento primario: es un recurso de almacenamiento de disco para máquinas virtuales en volúmenes. 
\item Cluster: es un cluster contiene uno o más hosts del mismo hipervisor y  al menos un recurso de almacenamiento primario dedicado.
\item Pod: es un rack que contiene uno o más clusters y un switch capa 2, compartido por todos los clusters en el pod.
\item Almacenamiento secundario: es un recurso de almacenamiento en disco para plantillas, imágenes \acs{ISO} y snapshots. 
\item Zona: Una zona está formada por uno o más pods y un recurso de almacenamiento secundario, compartido por todos los pods de la zona. Equivale conceptualmente a un data center sencillo. Una zona puede ser pública o privada.
\item Región: es una colección de una o más zonas próximas geográficamente, administradas por uno o más servidores de gestión.
\end{itemize}
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/cloudstack_architecture.png}
	\caption{Arquitectura de Cloud Stack \cite{cloudstackconcepts}}
	\label{fig:cloudstack_architecture}
\end{figure}


\subsection{Open Stack}

OpenStack \cite{openstack} es un proyecto software que permite el deployment y gestión de una plataforma de \acs{IaaS}. Soporta deployments de clouds tanto públicos como privados, de manera simple y altamente escalable.

OpenStack comenzó en 2010 como proyecto conjunto de Rackspace Hosting y la \acs{NASA}. Desde 2016, es gestionado por la Fundación Open Stack, una organización sin fines de lucro establecida en  Septiembre de 2012 
para promover  el software OpenStack y su comunidad. Más de 500 empresas se han unido al proyecto.

Open Stack es altamente configurable: el usuario puede elegir implementar o no varios de los servicios ofrecidos por el software. La configuración de cada componente también puede realizarla el usuario a través de la \acs{API} que ofrece la herramienta. Por lo tanto hay muchas maneras diferentes de usar OpenStack, lo que le hace una herramienta flexible capaz de funcionar con otras plataformas software.

A continuación, describimos los servicios principales de la plataforma, que se gestionan como proyectos independientes
(ver figura~\ref{fig:open_stack})\cite{deployingopenstack}:

\begin{itemize} 
\item \emph{Nova (Computación)}: actúa como el controlador del sistema, permite el aprovisionamiento y gestión de máquinas virtuales usando las imágenes de disco disponibles en OpenStack.
\item \emph{Swift (Almacenamiento de objetos)}: proporciona el servicio de almacenamiento y recuperación de datos no estructurados, como por ejemplo archivos.
\item \emph{Cinder (almacenamiento de bloques)}: proporciona almacenamiento de bloques permanente a las máquinas virtuales en ejecución. Esos bloques se pueden añadir y quitar de las instancias fácilmente.
\item \emph{Neutron (Gestión de redes)}: permite la conectividad entre las máquinas virtuales a través de redes virtuales.
\item \emph{Keystone (Autenticación)}: habilita la autenticación de los usuarios de Open Stack para usar determinados servicios, mediante un modelo basado en roles.
\item \emph{Glance (Servicio de imágenes)}: permite el almacenamiento y recuperación de imágenes usadas por el servicio de cómputo de OpenStack al aprovisionar las máquinas virtuales.
\item \emph{Ceilometer (Telemetría)}: monitorea y mide el uso de recursos de la plataforma cloud para facturación y bancos de pruebas.
\item \emph{Heat (Orquestación)}: permite que varias aplicaciones compuestas de varios tipos de recursos, se lancen y gestionen para automatizar despliegues de infraestructura cloud a partir de ficheros de texto de configuración sencillos.
\item \emph{Horizon (Dashboard)}: proporciona una interfaz de usuario para configurar y desplegar todos los servicios previamente descritos. Desde esta interfaz, el usuario es capaz de crear, ejecutar y gestionar instancias, sus recursos y su conectividad.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/open_stack.png}
	\caption{Open Stack \cite{deployingopenstack}}
	\label{fig:open_stack}
\end{figure}

Además de los servicios citados anteriormente, existen otros muchos proyectos con distinto grado de madurez en su desarrollo, que amplían la funcionalidad de OpenStack. Los más importantes, son incorporados al core de la plataforma «proyectos incubados», se pueden citar algunos ejemplos:
\begin{itemize}
\item \emph{Trove (Bases de datos).}
\item \emph{Ironic (Aprovisionamiento de máquinas físicas ó Bare-Metal).}
\item \emph{Zaqar (Servicio de mensajes).}
\item \emph{Manila (Sistemas de archivos compartidos).}
\item \emph{Magnum (Gestión de contenedores).}
\item \emph{Murano (Catálogo de aplicaciones).}
\end{itemize}





\section{Disponibilidad de servicios}


Disponibilidad \cite{ha} se refiere a la habilidad de la comunidad de usuarios para acceder un sistema  o servicio y usarlo. Si un usuario no tiene esta capacidad, se dice que  el sistema no está disponible (downtime). 
Se puede clasificar este tiempo de indisponibilidad en dos grandes categorías
\begin{itemize}
   \item Planificado: resultado de un evento lógico o de gestión, como por ejemplo actualizaciones del sistema operativo, o actualizaciones de las aplicaciones.
   \item No planificado: surge de algún evento inesperado tal como fallos elétricos, fallos en el hardware o fallos en el software (a nivel de aplicaciones o del sistema operativo), fallos en conexiones de red, fallos de seguridad y catástrofes naturales o accidentes.
\end{itemize}

Los tiempos de indisponibilidad suponen costos económicos reales para las empresas:
\begin{itemize}
\item Costes directos:
   \begin{itemize}
      \item Pérdidas de productividad en empleados que dependen del sistema, por ejemplo por caída de un servidor de correo electrónico en la nube.
      \item Pérdida de ingresos, por las ventas o servicios que se han dejado de realizar.
      \item Penalizaciones por \acp{SLA} en empresas de servicios.
    \end{itemize}
\item Costes indirectos: por descenso en la satisfacción de los usuarios o mala publicidad.
\end{itemize}


\section{Monitorización de sistemas}

Desde una perspectiva de las \acs{TIC} \cite{turnbull2014art}, se define monitorización como las herramientas y los procesos mediante los cuales se miden y gestionan los sistemas de una organización. 
\begin{itemize}
\item Desde la perspectiva de  soporte y operaciones, se recibe retroalimentación sobre el  estado y el funcionamiento general del sistema, permitiendo detectar, diagnosticar y ayudar a resolver fallos, detectar y responder a ataques de seguridad, garantizar la disponibilidad de servicios, también a valorar el éxito o fracaso de proyectos emprendidos.
\item Desde la perspectiva de negocio se recibe retroalimentación sobre la experiencia del usuario final, se comprueba si está recibiendo el nivel y la calidad de servicio esperado, ayudando a valorar los beneficios que aporta la tecnología a la organización y qué inversiones necesita, así como a  mejorar el producto.
\end{itemize}

\subsection{Definiciones}
A continuación se describirá una serie de defininiciones de conceptos básicos en la monitorización de sistemas \cite{turnbull2014art}:

\begin{definitionlist}
\item[\textbf{Métricas}] Son el elemento fundamental de la monitorización, se definen como medidas de propiedades en elementos hardware o software. 

Para hacer que una métrica sea útil, se mantiene un seguimiento sobre su estado, generalmente guardando «datapoints» (observaciones en el tiempo), que se componen de: valor observado, «timestamp» (marca de tiempo) y metadatos o «tags» (etiquetas): una serie de propiedades que describen la observación, indicando el origen de tal observación como por ejemplo, el nombre del servidor, el servicio o el recurso sobre el que se realiza. 

La combinación de esos puntos, se denomina \emph{serie temporal}: una lista cronológicamente ordenada de observaciones.
Las series temporales de métricas, a menudo se visualizan como una gráfica bidimensional con valores en los ejes x e y, donde el eje x representa el tiempo, y el eje y el valor de la medida (ver figura \ref{fig:metric_plot}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/metric_plot.png}
	\caption{Gráfica de una Métrica}
	\label{fig:metric_plot}
\end{figure}


Estas gráficas son muy útiles proporcionan una representación visual de datos críticos relativamente fácil de interpretar. También representan una vista histórica de cualquier dato que se monitoriza: muestra qué valores han cambiado y en qué momento.

Algunos tipos de métricas, son:
\begin{itemize}
\item Calibraciones: son números que se espera que varíen con el tiempo, valores instantáneos de una medida específica, por ejemplo las comunes medidas de carga de \acs{CPU}, espacio ocupado en disco o uso de memoria. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/cpu_load.png}
	\caption{Ejemplo de calibración: uso de \acs{CPU}}
	\label{fig:cpu_load}
\end{figure}

\item Contadores: valores que siempre crecen en el tiempo a menos que se reinicien a cero.
Algunos ejemplos de contadores, son: uptime de sistema (tiempo que un sistema ha estado funcionando sin interrupciones), número de bytes enviados o recibidos por un dispositivo o interfaz de red, o número total de ventas mensual.
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/system_uptime.png}
	\caption{Ejemplo de contador: uptime de sistema}
	\label{fig:system_uptime}
\end{figure}

\item Temporizadores: miden cuanto tiempo tarda en realizarse una determinada operación, como por ejemplo, tiempo de ping (ver figura \ref{fig:ping_time}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/ping_time.png}
	\caption{Ejemplo de temporizador: tiempo de ping}
	\label{fig:ping_time}
\end{figure}
\end{itemize}

\item[\textbf{Umbrales}] Son valores o rango de valores definidos a priori mediante reglas, aplicados sobre los valores de las métricas para convertirlos en información sobre el estado de un componente monitorizado (por ejemplo, véase tabla \ref{tab:threshold}).

\begin{table}
  \centering
  {\small
  \input{tables/ejemplo_threshold.tex}
  }
  \caption{Ejemplo de definición de umbrales sobre una métrica}
  \label{tab:threshold}
\end{table}



\item[\textbf{Eventos}]
Además de métricas, que se recogen de manera más o menos contínua, algunos sistemas de monitorización, también capturan eventos: ocurrencias discretas e infrecuentes que proporcionan información de contexto crucial para entender que ha cambiado en el comportamiento de un sistema.

Un evento normalmente lleva información suficiente sobre lo ocurrido (qué, cuándo, descripción), a diferencia de un único valor de una métrica que necesita información de contexto para ser interpretada. Pueden ser generados desde algún proceso o aplicación y enviados al sistema de monitorización para su tratamiento. Algunos ejemplos son la aparición de un determinado mensaje de error en un log de aplicación, o fallo de algún proceso de actualización de algún componente software.


\item[\textbf{Alertas y Notificaciones}] Pueden consistir en e-mails, sms, mensajes instantáneos, pop-ups o cualquier otro elemento que informe sobre algo del sistema que sea crítico conocer. Normalmente se envían cuando se produce un cambio de estado en algún elemento definido por un umbral sobre el valor de una métrica, o también ante un evento recibido en el sistema de monitorización.

 Para construir un buen sistema de notificaciones, se deben tener claro, varios aspectos:
\begin{itemize}
\item Cuándo informar sobre un problema.
\item Quién debe recibir la información.
\item Qué se debe informar.
\item Con qué frecuencia informarlo.
\end{itemize}

De lo contrario pueden generar una situación denominada «fatiga de alertas», que se da cuando el sistema genera demasiadas alertas para un receptor o grupo de receptores que acaban ignorando el global de las notificaciones. 
\end{definitionlist}


\subsection{Clasificación de los sistemas de monitorización}
\label{sec:clasifmon}

Para llevar a cabo la clasificación, se definirán de manera abstracta, dos componentes en los que consisten básicamente todos los sistemas monitorización:
\begin{itemize}
\item El «core» de monitorización: constituido por todos los procesos y componentes necesarios para gestionar las entradas y salidas de la monitorización de un sistema: almacenamiento de métricas, procesamiento de umbrales, envío de alertas y notificaciones,\... etc.
\item Los objetivos de monitorización: arquitectura, hosts, servicios y aplicaciones. En la mayoría de sistemas de monitorización, la recolección de información sobre estos objetivos está basada en un componente o proceso software llamado \textbf{agente}.
\end{itemize}

Los sistemas de monitorización, generalmente se dividen en dos categorías según cómo se produce el descubrimiento de objetivos a monitorizar, y que elementos inician la comunicación para la transferencia de métricas o resultados de chequeos \cite{turnbull2014art}:
\begin{itemize}
\item «Pull»: también denominados de «caja negra», «top-down» ó basados en «polling», representan el enfoque más tradicional. El core del sistema de monitorización se basa en un componente («Poller») que inicia la comunicación con los agentes a intervalos predefinidos, espera los resultados de los chequeos e inicia los procesos de tratamiento.
\item «Push»: también denominados de «caja blanca» ó «Bottom-up»: los agentes u otros procesos, envían las métricas hacia un componente del core del sistema de monitorización («Collector») a intervalos predefinidos o cuando se produce algún evento determinado. El sistema de monitorización se encarga de dar un tratamiento posterior a las métricas.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/push_vs_pull.png}
	\caption{Monitorización «Push» vs. «Pull»}
	\label{fig:push_vs_pull}
\end{figure}

En el cuadro (\ref{tab:pruebait1}) se establece una comparación entre ambos modelos. 

\begin{table}
  \centering
  {\small
  \input{tables/pruebas_iteracion_1.tex}
  }
  \caption{Comparativa de sistemas de monitorización «Push» frente a «Pull» \cite{pushvspull}}
  \label{tab:pruebait1}
\end{table}
\newpage

\section{Monitorización en entornos Cloud}

Para poder operar correctamente en un entorno de Cloud Computing, se requiere que un sistema de monitorización presente varias propiedades, con los nuevos requisitos que proponen estas plataformas\cite{aceto2012}: 

\begin{itemize}
\item Escalabilidad y elasticidad: puede hacer frente a cambios dinámicos en las entidades a monitorizar, de manera que los recursos virtuales creados y destruidos se monitoricen correctamente. Referente a esta característica, es importante que el sistema de monitorización sea capaz de autodescubrir hosts y servicios a monitorizar.
\item Autonomía: Soporte para autoservicio de múltiples usuarios y administradores (multi-tenancy), ocultando la complejidad intrínseca hacia ellos.
\item Eficiencia para gestión de datos: capacidad para almacenar y procesar gran cantidad de datos de monitorización sin pérdidas.
\item Extensibilidad: soporte para numerosos tipos de recursos, tipos de datos a monitorizar, y múltiples usuarios, sin necesidad de realizar grandes modificaciones al cloud.
\item Adaptabilidad y alto rendimiento:  la carga de trabajo generada por la toma, procesamiento, transmisión y almacenamiento de métricas y la gestión del subsistema de monitorización requieren recursos de computación y comunicación, constituyendo un coste para la infraestructura del cloud que no debe afectar al rendimiento global. 
\item Experiencia de usuario. El usuario final del subsistema de monitorización no siempre tiene un conocimiento muy avanzado sobre soluciones de monitorización, por lo que debe tener un acceso fácil y amigable a la gestión de este subsistema.
\end{itemize}

El modelo «Push» descrito en la sección \ref{sec:clasifmon},  se muestra más acecuado para proporcionar la escalabilidad necesaria en los entornos cloud, donde constantemente se añaden y eliminan hosts y servicios, además de iniciarse y detenerse. Mantener listas de elementos a monitorizar es desafiante en estos entornos, y las características del modelo «Push»: descubrimiento, escalabilidad, seguridad, baja latencia y simplicidad le hacen tomar ventaja sobre las soluciones «Pull» más tradicionales.

\section{Análisis de algunas herramientas de monitorización no comerciales}
A continuación se revisarán algunas herramientas de monitorización no comerciales, y se evaluará su adaptabilidad a los nuevos requerimientos que suponen las tecnologías de Cloud Computing.

\subsection{Nagios}
Nagios \cite{nagios}, ahora conocido como Nagios Core es una aplicación libre y gratuita para monitorizar sistemas, redes e infrestructura. Es el estándar tradicional de software libre para monitorización de sistemas, distribuido bajo la licencia GPLv2.
También ofrece una solución de pago llamada Nagios XI, que añade funcionalidades a Nagios Core. Probablemente sea la herramienta de monitorización más utilizada hasta la fecha. Representa un claro ejemplo del modelo «Push».


Se definen algunos conceptos básicos de la herramienta:
\begin{definitionlist}
\item[Hosts] Son máquinas existentes en la red.
\item[Servicios] Son cualquier elemento de un host que se quiera monitorizar. 
\item[Estados]
La monitorización con Nagios, se basa en evaluar los estados de los dos tipos de objetivos definidos:
\begin{itemize}
\item Host: diferencian si el host responde (\emph{Up}) o no (\emph{Down}). Esta comprobación normalmente se hace mediante ping.
\item Servicio: su severidad se define en los scripts de chequeo en base a umbrales. Su estado puede ser \emph{OK}, \emph{Warning} o \emph{Critical}. Se admite un cuarto estado (\emph{Unknown}) si no se puede determinar con claridad el estado sel servicio.
\end{itemize}
\item[Contactos] Representan a una persona que debe recibir notificaciones sobre cambios en el estado de servicios, y cómo se deben enviar.
\item[Comandos] Objetos que especifican toda la información necesaria para el chequeo de estado de un host o servicio:
\begin{itemize}
\item Dirección del host destino del chequeo.
\item Plugin del daemon necesario para contactar al agente en destino.
\item Acción a realizar en el destino y parámetros necesarios.
\end{itemize}
\item [Manejadores] Son acciones que se pueden definir para intentar corregir la situación que produce un determinado estado de alerta en un servicio.
\end{definitionlist}


A continuación, se decribirán los elementos que componen la arquitectura de nagios (ver figura \ref{fig:nagios_architecture}):

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/nagios_architecture.png}
	\caption{Arquitectura de Nagios}
	\label{fig:nagios_architecture}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Daemon: Es un proceso contínuo que programa la ejecución de chequeos de host y servicios mediante comandos, y realiza el tratamiento posterior en función de los resultados. Este tratamiento posterior consiste en la actualización de la base de datos de estados y la toma de acciones cuando sucede algún cambio de estado en algún host o servicio, como puede ser el envío de notificaciones o la ejecución de manejadores.
\item Agente: son componentes instalados en los hosts a monitorizar, el daemon delega en ellos la obtención final de los resultados que se realizará mediante la ejecución de scripts. El daemon se comunica con los agentes mediante un plugin. Algunos ejemplos de agentes soportados por Nagios son \acf{NRPE} (agente utilizado sobre todo para para sistemas GNU/Linux) o NSClient++ (plugin utilizado para servidores Microsoft Windows).
\item Base de datos de estados: mantiene la información de estados proporcionada por el daemon.
\item Archivos de configuración: mantienen toda la configuración del sistema.
\end{itemize}

A continuación, se analizan las ventajas e inconvenientes del uso de esta solución:

Ventajas:
\begin{itemize}
\item Permite la configuración avanzada de notificaciones, como restringir notificaciones por horario.
\item Permite detectar inestabilidad en la obtención de estado de ciertos servicios (flapping detection) y evitar el envío de notificaciones hasta recuperar de nuevo la estabilidad.
\item Existe una gran cantidad de plugins disponibles para añadir chequeos a la solución.
\item Dispone de una gran comunidad de usuarios, que permite encontrar fácilmente soluciones a problemas comunes.
\end{itemize}

Inconvenientes:
\begin{itemize}
\item Falta de escalabilidad: la carga de procesamiento crece con cada host y chequeo añadido a la plataforma, y una vez desbordados los recursos, no existe una forma natural de escalarla.
\item No dispone de \acs{API}, por lo que es difícil integrarla con otras soluciones.
\item Su configuración  es estática y basada en archivos de texto. Los cambios en los archivos de configuración necesitan reinicios de servicios para reflejar esos cambios en la plataforma, esta característica no ayuda en la automatización de procesos.
\item No soporta descubrimiento de hosts ni de servicios, toda la información de la plataforma, se debe incluir en los archivos de configuración.
\item La obtención de métricas está acoplada a la ejecución de scripts de chequeo de estados. No se puede obtener de manera independiente.
\item Pobreza semántica en los objetos de la plataforna, no dispone de conceptos como usuario o zona de disponibilidad, necesarios para distinguir y securizar resultados de monitorización en entornos cloud.
\end{itemize}



\subsection{Sensu}

Sensu \cite{sensu} es una solución de monitorización y medición de infraestructura y aplicación de nueva generación. Su core está distribuido bajo licencia \acs{MIT}, aunque dispone de una versión enterprise de pago que aumenta las funcionalidades sobre el core (Sensu Enterprise).

Proporciona un framework sencillo y extensible para monitorizar infraestructura, servicios, aplicaciones, y \acp{KPI} de negocio.

Sensu presenta una arquitectura distribuida, (véase figura \ref{fig:sensu_architecture}), que le proporciona escalabilidad y alto rendimiento, en ella se distinguen los siguientes componentes:

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/sensu_architecture.png}
	\caption{Arquitectura de Sensu}
	\label{fig:sensu_architecture}
\end{figure}


\begin{itemize}
\item Servidor: es un elemento escalable, que procesa información de eventos y toma acciones. Entre las capacidades de procesamiento de eventos de Sensu, están:
\begin{itemize}
\item Registro y desregistro de clientes (agentes).
\item Procesamiento de resultados de chequeo. El servidor publica periódicamente en la cola solicitudes de chequeos hacia los agentes, enviando el código a ejecutar o plugin, escucha resultados en la cola de manera asíncrona y almacena los resultados que recibe en la base de datos. Los resultados recibidos pueden ser estados (\emph{OK}/ \emph{Warning}/ \emph{Critical}) o valores de métricas. En caso de que haya cambiado el estado devuelto por la ejecución de un chequeo en un host, se genera un evento.
\item Procesamiento  mediante manejadores de los eventos de monitorización generados (p.e. envío de notificaciones o almacenamiento de métricas).
\end{itemize}
\item \acs{API}: Proporciona acceso mediante operaciones \acs{HTTP} bien definidas a los datos que recogen los servidores Sensu: clientes, eventos, chequeos y resultados entre otros, almacenados en la base de datos Redis.
\item Base de datos Redis: es una base de datos avanzada para almacenamiento de datos con estructura de pares (clave, valor), que proporciona almacenamiento persistente a la información de eventos y chequeos generada por el resto de componentes.
\item Cola de Mensajes RabbitMQ: Actúa como enlace de comunicación asíncrona entre los componentes de Sensu \cite{rabbitmq}. La comunicación asíncrona evita que los componentes se bloqueen en sus comunicaciones.
\item Clientes: son los agentes de monitorización de Sensu. Los clientes tienen definido un conjunto de subscripciones, que definen una lista de roles ó responsabilidades que la máquina tiene (p.e. servidor web, o servidor de base de datos). Estas suscripciones determinan qué chequeos de monitorización les pedirá el servidor que ejecuten. 
\end{itemize}

Esta solución presenta algunas características del modelo «Pull», ya que es el servidor o core quien inicia la comunicación hacia los agentes, aunque el uso de la cola para comunicación asíncrona, hace que el chequeo no quede bloqueado a la espera del resultado. También presenta algunas características del modelo «Push», ya que tras la instalación y configuración del agente, es este último el que se registra con el servidor, realizándose su descubrimiento de manera automática.

A continuación, se describirán las ventajas e inconvenientes que proporciona el uso de esta solución de monitorización.

Ventajas:
\begin{itemize}
\item Registro y desregistro automático de clientes: No hay necesidad de añadir o configurar manualmente nuevos servidores.
\item Servidor escalable: se pueden lanzar varias instancias sin configuración adicional, que se coordinan mediante un mecanismo de elección de lider para evitar conflictos. La cola de transporte, distribuye los resultados de los chequeos por turno rotatorio para su procesamiento a los servidores. Su código es muy sencillo (aproximadamente 695 lineas de código) escrito en lenguaje Ruby.
\item Cliente ligero escrito en lenguaje Ruby, el código de los chequeos se envía desde el servidor, no reside en los clientes.
\item Acepta escritura de chequeos en cualquier lenguaje, incluso plugins escritos para otras plataformas de monitorización como Nagios.
\end{itemize}

Inconvenientes: 
\begin{itemize}
\item Se separa la lógica de obtención de métricas de la de chequeos, hay que utilizar dos plugins distintos para generar una alerta y para generar una métrica sobre un servicio. 
\item No tiene funcionalidad avanzada para envío de notificaciones, necesita de otras soluciones como por ejemplo Flapjack \cite{flapjack} para poder gestionar las notificaciones de manera más versátil.
\item No tiene un componente de almacenamiento de métricas, es necesario integrarlo con otros proyectos como Graphite para enviar las métricas a almacenar \cite{graphite}.
\item Su cliente está soportado sólo para dos distribuciones de sistemas operativos: Ubuntu y Red-Hat.
\item Flexibilidad parcial en la configuración del cliente: no permite modificar las suscripciones de manera dinámica.
\item No soporta chequeos de autodetección de servicios. Los chequeos de autodeteción ofrecidos por otras soluciones, permiten descubir de manera automática ciertos servicios existentes para incluirlos en la monitorización.
\end{itemize}


\section{Monasca}

Monasca es una nueva solución \emph{\acf{MaaS}}, Open Source, multi-usuario, altamente escalable y tolerante a fallos. Fué desarrollada inicialmente por Hewlet-Packard como solución de monitorización para \emph{Helion}, su plataforma \acs{IaaS} comercial, ahora su código ha sido liberado, bajo la licencia Apache V2.0, pensando en su integración con el proyecto Open Stack. 

A continuación, describimos sus componentes principales (véase figura \ref{fig:monasca_achitecture})\cite{monwiki}: 
\begin{itemize}
\item \emph{\acs{API}}: actua como puerta de enlace a todo el sistema de monitorización, se puede interactuar con ella a través de operaciones \acs{HTTP}. Soporta la gestión de definiciones de alertas, métodos de notificación y gestión de métricas (almacenamiento, consulta, modificación y borrado\... ).
\item \emph{Motor de persistencia (monasca-persister)}: consume métricas y transiciones de estado de alarma de la cola de mensajes y las almacena en la base de datos de métricas y alarmas.
\item \emph{Motor de umbrales (monasca-thresh)}: calcula los umbrales sobre las métricas y publica las alarmas a la cola de mensajes en función de éstos. Está basado en Apache Storm \cite{storm}, un sistema Open Source de computación distribuida.
\item \emph{Motor de notificaciones (monasca-notification)}: Consume estados de transición de alarmas de la cola de mensajes y envía notificaciones, como por ejemplo por email.
\item \emph{Cola de mensajes}: Un componente software de terceros que principalmente recibe métricas publicadas desde la \acs{API} de monitorización y estados de transición de alarmas del Motor de Umbrales que son consumidos por otros componentes, como el motor de persistencia y el motor de notificaciones.  Actualmente se basa en Kafka, una cola de mensajes de alto rendimiento, distribuida, tolerante a fallos y escalable. \cite{kafka}
\item \emph{Base de datos de métricas y alertas}: un componente de terceros que principalmente
almacena métricas y la historia de estados de alerta. Actualmente están soportadas las bases de datos Vertica e InfluxDB:
\begin{itemize}
\item Influx DB \cite{influxdb}, es una base de datos optimizada para el almacenamiento y consulta de datos de series temporales.
\item Vértica \cite{vertica}  es una plataforma de Big Data de HP diseñada para ser rápida, simple y escalable.
\end{itemize}
\item \emph{Base de datos de configuraciones}: Un componente software de terceros que almacena gran parte de la configuración y otras informaciones del sistema. Actualmente se soporta  MySQL, y está en proceso el soporte para PostgreSQL.
\item \emph{Cliente de monitorización (python-monascaclient)}: Un cliente de linea de comandos y una librería, ambos implementados en Python que controla y se comunica con la \acs{API} de monitorización, permitiendo hacer un uso de ella más simple que generar las peticiones mediante protocolo \acs{HTTP}.
\item \emph{Interfaz de usuario de monitorización (Monasca UI)}: Un dahsboard integrado en la interfaz  web de Open Stack (Horizon) que permite acceder a diversas funcionalidades de Monasca.
\item \emph{Agente de monitorización (monasca-agent)}: recupera métricas de los hosts en los que corre y las publica en la cola de mensajes.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/monasca_achitecture.png}
	\caption{Arquitectura de Monasca \cite{monwiki}}
	\label{fig:monasca_achitecture}
\end{figure}


Además de los descritos, existen otros componentes en desarrollo:
\begin{itemize}
\item{Motor de transformación y agregación(monasca-transform)}:  Transforma nombres y valores de las métricas, tales como cálculos derivados, y crea nuevas métricas que se publican a la cola de mensajes (todavía no disponible).
\item{Motor de anomalías y predicciones}: Detecta anomalías en los sistemas y genera predicciones sobre las métricas, sin necesidad de definición de reglas, mediante algoritmos de aprendizaje (todavía en fase de prototipo).
\end{itemize}
A continuación se describirán con más detalle los componentes Agente y \acs{API} de Monasca.


\subsection{Monasca-API}

El componente \acs{API} de monasca, es una \acs{API} \acs{REST}ful bien definida y documentada para monitorizar sistemas.

La \acs{API} de Monasca gestiona los siguientes recursos \cite{monapi}:
\begin{itemize}
\item \emph{Versiones (Versions)}: proporciona información sobre las versiones soportadas de la \acs{API}. Y las \acp{URL} de acceso a las mismas, ya que en un sistema pueden convivir distintas versiones de la \acs{API} para proporcionar compatibilidad retroactiva.
\item \emph{Metricas (Metrics)}: proporciona almacenamiento y recuperación de métricas en tiempo real.
\item \emph{Estadísticas (Statistics)}: operaciones para evaluar estadísticas de las métricas en determinados periodos de tiempo. Los valores válidos para las estadíticas, son avg (media), min (mínimo), max (máximo), sum (suma) y count (cuenta).
\item \emph{Métodos de notificación (Notifications Methods)}: representa un método como por ejemplo email, que puede ser asociado con una definición de alarma por vía de una acción. Cuando una alarma se dispara, los métodos de actuación asociados con la definición de la alerta, también se disparan.
\item \emph{Definiciones de alarmas (Alarm Definitions)}:proporciona operaciones de creación, lectura, actualización y borrado para definiciones de alarmas.
\end{itemize}

\subsection{Monasca-agent}
\label{sec:monasca-agent}
Es un agente de monitorización basado en Python \cite{monagent}, que se instala en cada instancia ó máquina virtual del cloud, y también en las máquinas físicas que ejecutan los servicios de Open Stack. Consiste en varios subcomponentes:
\begin{itemize}
\item \emph{Collector}: ejecuta los chequeos mediante plugins instalados en el host que contiene el agente a intervalos regulares definidos mediante configuración.
\item \emph{Monstatsd}: uns daemon que recibe métricas que vienen de otros recuros (p.e. de aplicaciones)
\item \emph{Forwarder}: Toma las métricas de los componentes Collector y Monstatsd, realiza la normalización si es necesaria y entrega todo a la \acs{API} de Monasca.
\end{itemize}

El agente soporta métricas de sistema como utilización de \acs{CPU} y memoria disponible, plugins diseñados para otras soluciones de monitoreo como nagios, y muchos chequeos ad-hoc para servicios como MySQL, PostgreSQL, Apache y muchos otros.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/monasca_agent.png}
	\caption{Agente de Monasca \cite{monagent}}
	\label{fig:monasca_agent}
\end{figure}


\subsection{Análisis de ventajas e inconvenientes de la solución Monasca}

Ventajas:
\begin{itemize}
\item Es un proyecto todavía no incubado en Openstack, pero se está trabajando para que lo sea.
\item Escalable
\item Soporte para múltiples usuarios (multi-tenancy).
\item Tolerante a fallos.
\item Por su propósito, es integrable con Open Stack y su servicio de identidad (Keystone). 
\item El agente soporta la auto-detección de chequeos.
\end{itemize}

Inconvenientes:
\begin{itemize}
\item Documentación no muy completa y dispersa (en su mayor parte se encuentra en repositorios de código, junto con el software).
\item Mayor dificultad de instalación y configuración que la de otras soluciones disponibles por sus múltiples componentes.
\item Su comunidad de usuarios es aún pequeña, es más dificil encontrar respuestas a problemas comunes.
\end{itemize}






